## 《分布式单点登录框架MICRO-SSO》

## 一、简介

### 1.1 概述
MICRO-SSO 是一个分布式单点登录框架。只需要登录一次就可以访问所有相互信任的应用系统。
拥有"轻量级、分布式、跨域、Cookie+Token均支持、Web+APP均支持"等特性。现已开放源代码，开箱即用。

### 1.2 特性
- 1、简洁：API直观简洁，可快速上手
- 2、轻量级：环境依赖小，部署与接入成本较低
- 3、单点登录：只需要登录一次就可以访问所有相互信任的应用系统
- 4、分布式：接入SSO认证中心的应用，支持分布式部署
- 5、HA：Server端与Client端，均支持集群部署，提高系统可用性
- 6、跨域：支持跨域应用接入SSO认证中心
- 7、Cookie+Token均支持：支持基于Cookie和基于Token两种接入方式，并均提供Sample项目
- 8、Web+APP均支持：支持Web和APP接入
- 9、实时性：系统登陆、注销状态，全部Server与Client端实时共享
- 10、CS结构：基于CS结构，包括Server"认证中心"与Client"受保护应用"
- 11、记住密码：未记住密码时，关闭浏览器则登录态失效；记住密码时，支持登录态自动延期，在自定义延期时间的基础上，原则上可以无限延期
- 12、路径排除：支持自定义多个排除路径，支持Ant表达式,用于排除SSO客户端不需要过滤的路径


### 1.3 环境
- JDK：1.7+
- Redis：4.0+


## 二、快速入门（基于Cookie）

> 基于Cookie，相关概念可参考 "章节 4.6"


### 2.1：源码编译

```
- sso-server：中央认证服务，支持集群
- sso-core：Client端依赖
- sso-samples：单点登陆Client端接入示例项目
    - sso-web-sample：基于Cookie接入方式，供用户浏览器访问，springboot版本
    - sso-token-sample：基于Token接入方式，常用于无法使用Cookie的场景使用，如APP、Cookie被禁用等，springboot版本
```

### 2.2 部署 "认证中心（SSO Server）"

```
项目名：sso-server
```

#### 配置说明

配置文件位置：application.properties
```
……

// redis 地址： 如 "{ip}"、"{ip}:{port}"、"{redis/rediss}://micro-sso:{password}@{ip}:{port:6379}/{db}"；多地址逗号分隔
micro.sso.redis.address=redis://127.0.0.1:6379

// 登录态有效期窗口，默认24H，当登录态有效期窗口过半时，自动顺延一个周期
micro.sso.redis.expire.minite=1440

```

### 2.3 部署 "单点登陆Client端接入示例项目"

```
项目名：sso-web-sample
```

#### maven依赖

```
<dependency>
    <groupId>com.cn.sso</groupId>
    <artifactId>sso-core</artifactId>
    <version>${最新稳定版}</version>
</dependency>
```

#### 配置 XxlSsoFilter

参考代码：com.cn.sso.sample.config.SsoConfig
```
@Bean
    public FilterRegistrationBean microSsoFilterRegistration() {

        // micro-sso, redis init
        JedisUtil.init(microSsoRedisAddress);

        // micro-sso, filter init
        FilterRegistrationBean registration = new FilterRegistrationBean();

        registration.setName("MicroSsoWebFilter");
        registration.setOrder(1);
        registration.addUrlPatterns("/*");
        registration.setFilter(new SsoWebFilter());
        registration.addInitParameter(Conf.SSO_SERVER, microSsoServer);
        registration.addInitParameter(Conf.SSO_LOGOUT_PATH, microSsoLogoutPath);
        registration.addInitParameter(Conf.SSO_EXCLUDED_PATHS, microSsoExcludedPaths);

        return registration;
    }
```


#### 配置说明

配置文件位置：application.properties
```
……

### micro-sso     (CLient端SSO配置)

##### SSO Server认证中心地址（推荐以域名方式配置认证中心，本机可参考章节"2.4"修改host文件配置域名指向）
micro.sso.server=http://microssoserver.com:8080/sso

##### 注销登陆path，值为Client端应用的相对路径
micro.sso.logout.path=/logout

##### 路径排除Path，允许设置多个，且支持Ant表达式。用于排除SSO客户端不需要过滤的路径
micro-sso.excluded.paths=

### redis   // redis address, like "{ip}"、"{ip}:{port}"、"{redis/rediss}://micro-sso:{password}@{ip}:{port:6379}/{db}"；Multiple "," separated
micro.sso.redis.address=redis://micro-sso:password@127.0.0.1:6379/0
```

### 2.4 验证

- 修改Host文件：域名方式访问认证中心，模拟跨域与线上真实环境
```
### 在host文件中添加以下内容0
127.0.0.1 microssoserver.com
127.0.0.1 microssoclient1.com
127.0.0.1 microssoclient2.com
```

- 分别运行 "sso-server" 与 "sso-web-sample"


    1、SSO认证中心地址：
    http://microssoserver.com:8080/sso

    2、Client01应用地址：
    http://microssoclient1.com:8081/web/

    3、Client02应用地址：
    http://microssoclient2.com:8081/web/


- SSO登录/注销流程验证


    正常情况下，登录流程如下：
    1、访问 "Client01应用地址" ，将会自动 redirect 到 "SSO认证中心地址" 登录界面
    2、成功登录后，将会自动 redirect 返回到 "Client01应用地址"，并切换为已登录状态
    3、此时，访问 "Client02应用地址"，不需登陆将会自动切换为已登录状态

    正常情况下，注销流程如下：
    1、访问 "Client01应用地址" 配置的 "注销登陆path"，将会自动 redirect 到 "SSO认证中心地址" 并自动注销登陆状态
    2、此时，访问 "Client02应用地址"，也将会自动注销登陆状态



## 三、快速入门（基于Token）

> 基于Token，相关概念可参考 "章节 4.7"；（在一些无法使用Cookie的场景下，可使用该方式，否则可以忽略本章节）

### 3.1 "认证中心（SSO Server）" 搭建
> 可参考 "章节二" 搭建

"认证中心" 搭建成功后，默认为Token方式登陆提供API接口如下：

- 1、登陆接口：/app/login
    - 参数：POST参数
        - username：账号
        - password：账号
    - 响应：JSON格式
        - code：200 表示成功、其他失败
        - msg：错误提示
        - data: 登陆用户的 sso sessionid

- 2、注销接口：/app/logout
    - 参数：POST参数
        - sessionId：登陆用户的 sso sessionid
    - 响应：JSON格式
        - code：200 表示成功、其他失败
        - msg：错误提示

- 3、登陆状态校验接口：/app/logincheck
    - 参数：POST参数
        - sessionId：登陆用户的 sso sessionid
    - 响应：JSON格式
        - code：200 表示成功、其他失败
        - msg：错误提示
        - data：登陆用户信息
            - userid：用户ID
            - username：用户名

### 3.2 部署 "单点登陆Client端接入示例项目" (Token方式)

```
项目名：sso-token-sample
```

> 可参考 "章节 2.4" 部署 "单点登陆Client端接入示例项目"，唯一不同点是：将web应用的 "MicroSsoFilter" 更换为app应用 "MicroSsoTokenFilter"

### 3.3 验证  (模拟请求 Token 方式接入SSO的接口)

- 修改Host文件：域名方式访问认证中心，模拟跨域与线上真实环境
```
### 在host文件中添加以下内容0
127.0.0.1 microssoserver.com
127.0.0.1 microssoclient1.com
127.0.0.1 microssoclient2.com
```

- 分别运行 "sso-server" 与 "sso-token-sample"

    1、SSO认证中心地址：
    http://microssoserver.com:8080/sso

    2、Client01应用地址：
    http://microssoclient1.com:8082/token/

    3、Client02应用地址：
    http://microssoclient2.com:8082/token/


- SSO登录/注销流程验证
> 可参考测试用例 ：com.cn.app.sample.test.TokenClientTest


    正常情况下，登录流程如下：
    1、获取用户输入的账号密码后，请求SSO Server的登录接口，获取用户 sso sessionid ；（参考代码：TokenClientTest.loginTest）
    2、登陆成功后，获取到 sso sessionid ，需要主动存储，后续请求时需要设置在 Header参数 中
    3、此时，使用 sso sessionid 访问受保护的 "Client01应用" 和 "Client02应用" 提供的接口，接口均正常返回（参考代码：TokenClientTest.clientApiRequestTest）

    正常情况下，注销流程如下：
    1、请求SSO Server的注销接口，注销登陆凭证 sso sessionid ；（参考代码：TokenClientTest.logoutTest）
    2、注销成功后，sso sessionid 将会全局失效
    3、此时，使用 sso sessionid 访问受保护的 "Client01应用" 和 "Client02应用" 提供的接口，接口请求将会被拦截，提示未登录并返回状态码 501（参考代码：TokenClientTest.clientApiRequestTest）


## 四、总体设计

### 4.1 架构图

![输入图片说明](https://raw.githubusercontent.com/xuxueli/xxl-sso/master/doc/images/img_01.png "在这里输入图片标题")

### 4.2 功能定位

MICRO-SSO 是一个分布式单点登录框架。只需要登录一次就可以访问所有相互信任的应用系统。

借助 MICRO-SSO，可以快速实现分布式系统单点登录。

### 4.3 核心概念

概念 | 说明
--- | ---
SSO Server | 中央认证服务，支持集群
SSO Client | 接入SSO认证中心的Client应用
SSO SessionId | 登录用户会话ID，SSO 登录成功为用户自动分配
SSO User | 登录用户信息，与 SSO SessionId 相对应

### 4.4 登录流程剖析

- 用户于Client端应用访问受限资源时，将会自动 redirect 到 SSO Server 进入统一登录界面
- 用户登录成功之后将会为用户分配 SSO SessionId 并 redirect 返回来源Client端应用，同时附带分配的 SSO SessionId
- 在Client端的SSO Filter里验证 SSO SessionId 无误，将 SSO SessionId 写入到用户浏览器Client端域名下 cookie 中
- SSO Filter验证 SSO SessionId 通过，受限资源请求放行

### 4.5 注销流程剖析

- 用户与Client端应用请求注销Path时，将会 redirect 到 SSO Server 自动销毁全局 SSO SessionId，实现全局销毁
- 然后，访问接入SSO保护的任意Client端应用时，SSO Filter 均会拦截请求并 redirect 到 SSO Server 的统一登录界面

### 4.6 基于Cookie，相关概念

- 登陆凭证存储：登陆成功后，用户登陆凭证被自动存储在浏览器Cookie中
- Client端校验登陆状态：通过校验请求Cookie中的是否包含用户登录凭证判断
- 系统角色模型：
    - SSO Server：认证中心，提供用户登陆、注销以及登陆状态校验等功能
    - Client应用：受SSO保护的Client端Web应用，为用户浏览器访问提供服务
    - 用户：发起请求的用户，使用浏览器访问


### 4.7 基于Token，相关概念

- 登陆凭证存储：登陆成功后，获取到登录凭证（micro_sso_sessionid=xxx），需要主动存储，如存储在 localStorage、Sqlite 中
- Client端校验登陆状态：通过校验请求 Header参数 中的是否包含用户登录凭证（micro_sso_sessionid=xxx）判断；因此，发送请求时需要在 Header参数 中设置登陆凭证
- 系统角色模型：
    - SSO Server：认证中心，提供用户登陆、注销以及登陆状态校验等功能
    - Client应用：受SSO保护的Client端Web应用，为用户请求提供接口服务
    - 用户：发起请求的用户，如使用Android、IOS、桌面客户端等请求访问

### 4.8 未登录状态请求处理

基于Cookie，未登录状态请求：
- 页面请求：redirect 到SSO Server登录界面
- JSON请求：返回未登录的JSON格式响应数据
    - 数据格式：
        - code：501 错误码
        - msg：sso not login.

基于Token，未登录状态请求：
- 返回未登录的JSON格式响应数据
    - 数据格式：
        - code：501 错误码
        - msg：sso not login.


### 4.9 登录态自动延期
支持自定义登录态有效期窗口，默认24H，当登录态有效期窗口过半时，自动顺延一个周期。

### 4.10 记住密码
未记住密码时，关闭浏览器则登录态失效；记住密码时，登录态自动延期，在自定义延期时间的基础上，原则上可以无限延期。

### 4.11 路径排除
自定义路径排除Path，允许设置多个，且支持Ant表达式。用于排除SSO客户端不需要过滤的路径。


## 五、日志

### 5.1 版本
1. 简洁：API直观简洁，可快速上手
2. 轻量级：环境依赖小，部署与接入成本较低
3. 单点登录：只需要登录一次就可以访问所有相互信任的应用系统
4. 分布式：接入SSO认证中心的应用，支持分布式部署
5. HA：Server端与Client端，均支持集群部署，提高系统可用性
6. 实时性：系统登陆、注销状态，全部Server与Client端实时共享
7. CS结构：基于CS结构，包括Server"认证中心"与Client"受保护应用"
8. 跨域：支持跨域应用接入SSO认证中心

### 5.2
1. Redis配置方式增强，支持自定义DB、密码、IP、PORT等等
2. Token接入方式；除了常规Cookie方式外，新增Token接入方式，并提供Sample项目
3. 登录态自动延期：支持自定义登录态有效期窗口，默认24H，当登录态有效期窗口过半时，自动顺延一个周期
4. "记住密码" 功能优化：未记住密码时，关闭浏览器则登录态失效；记住密码时，登录态自动延期，在自定义延期时间的基础上，原则上可以无限延期
5. sessionId数据结构优化，进一步提升暴露破解难度
6. 认证数据存储结构调整，避免登陆信息存储冗余
7. 认证中心用户登录校验改为Mock数据方式，取消对DB强依赖，降低部署难度
8. Client端依赖Core包，slf4j依赖优化，移除log4j强依赖
9. Ajax请求未登录处理逻辑优化，返回JSON格式提示数据
10. 项目结构梳理，清理冗余依赖，升级多项依赖版本至较近版本
11. 路径排除：新增自定义属性 "excludedPaths"，允许设置多个，且支持Ant表达式。用于排除SSO客户端不需要过滤的路径


### TODO LIST
1. 认证中心与接入端交互数据加密，增强安全性；redirect_url必须和临时AccessToken配合才会生效，AccessToken有效期60s
2. SSO SessionId 与IP绑定，增强用户增强安全性
3. 支持认证分组，分组内共享登陆状态，分组之间登录态隔离，【待考虑】
4. 客户端新增属性 "micro.sso.server"，用于构建跳转连接，防止跳转第三方导致登陆漏洞
5. token验证方式增加jwt方式支持
6. Client端移除Redis依赖，改为LocalCache + RPC校验方式


